@inproceedings{Fadili:DILITAL:2017,
    author = "Fadili, Hammou",
    title = "Retour d'exp\'erience : l'utilisation de l'apprentissage profond (deep learning) dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-52",
    note = "Feedback : use of deep learning in the context of poorly endowed languages",
    abstract = "On estime \`a plusieurs milliers le nombre de langues parl\'ees dans le monde et seulement quelques dizaines disposent de ressources (informatiques, textuelles, etc.) permettant leur traitement automatique. Celles ne disposant pas ou disposant de peu de ressources sont appel\'ees langues peu dot\'ees (LPD). Plusieurs rapports de l'UNESCO affirment que la plupart des langues peu dot\'ees sont en voie de disparition. De plus, plusieurs sp\'ecialistes des langues, estiment que leur disparition est acc\'el\'er\'ee par les ph\'enom\`enes informatiques (internet, r\'eseaux sociaux, etc.) qui les marginalisent encore plus. Cependant, d'apr\`es les m\^emes sp\'ecialistes, l'int\'egration des langues peu dot\'ees dans le monde des nouvelles technologies pourrait constituer une opportunit\'e pour leur d\'eveloppement, leur sauvegarde et donc pour leur survie. En effet, mettre \`a disposition des utilisateurs des outils les incitant \`a la d\'ecouverte et \`a la cr\'eation dans les LPD, aid\'ees par des passerelles avec d'autres langues mieux dot\'ees (LMD), telles que les fonctionnalit\'es : de liens, d'alignement, de traduction, d'analyse et de synth\`ese, etc. pourrait avoir un impact positif sur la popularit\'e de leur utilisation et par cons\'equent sur leur d\'eveloppement. Dans cet article, nous pr\'esentons une exp\'erience exploitant les nouvelles technologies d'apprentissage profond dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees. Le but est de montrer \`a travers un exemple d'approche qu'on peut exploiter certaines technologies facilement adaptables aux langues soufrant du manque de ressources en termes de contenus et d'outils informatiques ; esp\'erant que cela pourra, en plus, aider \`a sensibiliser et \`a inciter les chercheurs du domaine \`a proposer des solutions g\'en\'eriques int\'egrant dans leur conception le support des LPD.",
    keywords = "Langues peu dot\'ees, apprentissage profond, mod\`eles de langue, s\'emantique, repr\'esentations vectorielles des mots.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/4.pdf"
}
